{\centering
24.11.2015
\par}

{\selectlanguage{russian}
В условиях двоевластия начался новый виток борьбы за власть. Временное правительство, обладая всей полнотой юридической власти, приняло программу на переходный период. Программа включала: }

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
введение всеобщего избирательного права}
\item {\selectlanguage{russian}
амнистию всем политическим заключенным}
\item {\selectlanguage{russian}
замена полиции «народной милицией»}
\item {\selectlanguage{russian}
подготовка к выборам в учредительное собрание и созыв учредительного собрания}
\end{enumerate}
\foreignlanguage{russian}{Рабочий, крестьянский и национальный вопросы откладывались до созыва учредительного собрания. Что касается вопроса о войне и мире, то временное правительство в апреле 1917 решило этот вопрос в пользу продолжения войны до победного конца, чем вызвало первый кризис временного правительства. За восемь месяцев своей власти временное правительство не решило аграрной, рабочей и национальный вопросы, чем обострило ситуацию как в центре страны, так и на национальных окраинах. Оно продолжило непопулярную и ненавистную для большинства общества мировую войну. Оно не смогло развить успеха на восточном фронте (наступление на юго-западном фронте в июне 1917 года провалилось). Но главное, оно затянуло вопрос с выборами и созывом учредительного собрания, что, в итоге, привело к краху временного правительства. Временное правительство ослабляли постоянные его кризисы (апрельский, июльский и августовский). Окончательно доверие к временному правительству подорвал мятеж генерала Карнилова (25 августа — 31 августа 1917). карниловский мятеж был подавлен, в основном, силами большевиков, что придало им еще больший политический вес. 1 сентября 1917 года \ Россия была официально провозглашена республикой.}

{\selectlanguage{russian}\bfseries
Причины победы большевиков}

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
непопулярность действий временного правительства среди российских народов}
\item {\selectlanguage{russian}
сплоченность и относительное единство в рядах партии большевиков}
\item {\selectlanguage{russian}
популярность не только внутри партии, но и среди рабочих и крестьян В. И. Ленина}
\item {\selectlanguage{russian}
большевики были успешными агитаторами и пропагандистами и выдвигали понятные для народа лозунги: «Мир народам», «Хлеб — голодным», «Земля — крестьянам», «Фабрики — рабочим», «Право нации на самоопределение»}
\item {\selectlanguage{russian}
партия большевиков была единственной, которая выступала за выход из войны}
\item {\selectlanguage{russian}
большевиков в октябре 1917 года поддержал петроградский гарнизон и моряки балтийского флота}
\item \foreignlanguage{russian}{их союзниками в октябрьских событиях стали левые эсеры}
\item {\selectlanguage{russian}
только у партии большевиков был четкий план взятия власти (апрельские тезисы Ленина, «Большевики должны взять власть», «Кризис назрел»,…)}
\item {\selectlanguage{russian}
тяжелая экономическая ситуация в стране к осени 1917 года, с которой временное правительство справиться не смогло}
\end{enumerate}
\foreignlanguage{russian}{7 октября 1917 Ленин возвращается в Петроград из Финляндии. 9 октября создается штаб восстания — Военно-революционный комитет. 10 октября — ЦК партии большевиков берет курс на подготовку и проведение вооруженного восстания. Ленин настаивал, что взятие власти нужно приурочить к открытию второго съезда советов — он должен был открыться 25 октября. Толчком к началу восстания стал захват юнкерами 24 октября большевистских типографий. Утром 25 октября большевиками были взяты в Петрограде телефон, телеграф, почты, банки, Арсенал, мосты и другие важные объекты. В ночь на 26 октября был взят зимний дворец и арестовано временное правительство. Захват власти был, фактически, бескровным. Утром 26 октября Ленин приехал на заседание второго съезда советов и заявил следующее: «Революция, о которой так долго говорили большевики, свершилась. Власть перешла в руки советов». Правые эсеры и меньшевики покинули съезд. Были приняты первые декреты советской власти: о мире, о земле (в него частично вошли требования эсеров об уравнительном землепользовании) и о власти (вся власть в стране переходила в руки съезда советов). Приход к власти большевиков привел к гражданской войне в России (1918-1922). Активные боевые действия велись с конца мая 1918 по осень 1920. }

{\bfseries
\foreignlanguage{russian}{Причины гражданской войны в России}}

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
захват власти большевиками и продолжение борьбы за власть}
\item {\selectlanguage{russian}
тяжелое положение народа}
\item {\selectlanguage{russian}
раскол общества на сторонников большевистской власти (красное движение) и противников новой власти (белое движение)}
\item {\selectlanguage{russian}
заключение большевиками брест-литовского сепаратного мирного договора}
\item {\selectlanguage{russian}
введение большевиками весной 1918 года продовольственной диктатуры в деревне}
\item {\selectlanguage{russian}
борьба за собственность (большевики начали тотальную национализацию промышленных предприятий)}
\item {\selectlanguage{russian}
стремление большевистской партии к однопартийной диктатуре}
\item {\selectlanguage{russian}
военная интервенция со стороны Антанты и ряда стран Тройственного союза}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Белое движение: Деникин, Карнилов, Колчак, Юдевич, Краснов.}

{\selectlanguage{russian}
Красное: Чапаев, Тухачевский, Фрунзе, Будёный, Ворошилов.}

{\selectlanguage{russian}
В последствии возникло и движение зеленых (Махно, Григорьев) — анархисты, вожаки крестьянского движения.}


\bigskip

